天籃地北：NBA 大危機 球星被諷特權階級如何處理？ - 仙道彬

天籃地北：NBA 大危機 球星被諷特權階級如何處理？ - 仙道彬

從上周三爵士星級中鋒高拔（Rudy Gobert）確診武漢肺炎開始，之後陸續是米曹（Donovan Mitchell）、網隊的杜蘭特（Kevin Durant）和三名隊友、活塞的活特（Christian Wood），到周四一口氣增加七人，包括湖人兩將、76人三將、金塊一人、以及自行承認中招的史馬特（Marcus Smart），NBA的中招人數一口氣去到14人。這數字有多誇張？由於目前多隊都沒有公佈中招的球員名字，也不清楚是否包含場館職員（金塊公佈係職球員，76人亦然），假如14人只是球員數字，那實在高得驚人，因為在重災區意大利，整個球壇有逾千人，中招的也只是13人（截至20日中午），可是NBA 30隊共450名球員（只計常規名單），已有14人中招，那已是3%人數。

格連取消節目惹猜測

由高拔漫不經心中招，出事前還摸遍記者的錄音機開始，都見到法國人一如歐美國家，嚴重低估了武漢肺炎；有在美加及英國的朋友，也表示街頭根本不見人戴口罩，而且生活如常，酒吧也仍然擠滿了人。如非NBA總裁施華（Adam Silver）當機立斷，即時停賽，單是打完雷霆對爵士的比賽，也可能多了十個八個中招。

不少外國朋友都認為，只是有病才要戴口罩，結果就錯過了防疫的機會。也許不是沙士血的教訓，加上太清楚中共的技倆，香港人也不會如此小心，在近乎全球爆發下，仍然維持住較低的染病數字，大家都知道這與林鄭或其他官員並無直接關係，反而是犧牲自己去堅持罷工，迫令政府封上部份關口的醫護，才是真正的功臣；當然了，期間不少醫護仍奮不顧身，履行天職，也是人性光輝。

在2003年沙士期間，社交傳媒並未盛行，所以大家只能從有限渠道得知消息，包括球星們的近況；可是今日不止是傳媒，球星也不斷將自己的日常生活放上各種平台，於是就知道他們有多愚昧，不止沒有自我隔離，也繼續出現在多人的地方，例如KD（杜蘭特）和歌手Drake去蒲、湖人球員繼續練波、丹尼格連（Danny Green）有去podcast節目，加上其他見不到的「節目」，正如不少喪屍片的橋段，當patient zero出現，大家仍沒有去消滅病毒的話，很快就會星火燎原。加上各隊並未公佈感染的名單，結果是假消息滿天飛，甚至勒邦占士（LeBron James）一段時間沒更新twitter，丹尼格連亦取消出席節目，就惹來中招疑雲，而麥基（JaVale McGee）也一度傳出是受害者，最後也要勞動他的妹妹出來澄清；而他們回家後繼續與家人共處，其實也有極大風險。

當一眾球星因為放假，不斷把自己在萬呎豪宅或私家泳池中，一邊自我隔離一邊訓練的片段上載，就被人認定是炫富；而當美國武肺大爆發，升斗市民為測試而頭痛時，NBA一眾球星也早早做了測試，當然被傳媒抨擊，認定他們因名氣和金錢成了特權階級。

網隊拒絕優先測試

《New York Times》日前就撰文批評，指不少醫護和病人仍在等待測試時，出名或有錢的人就享有特權（《Need a Coronavirus Test? Being Rich and Famous May Help》），文中就直斥在今日美國，優先測試的就是政客、名人、網上紅人，以致著名運動員，當他們只要說句不舒服，就可以優先處理。舉個例子，就如穿上防護衣卻企在九丈遠的香港警察，醫護卻只得一個口罩，市民自然為不公而憤怒。

所以當湖人出事，訓練場的工作人員才可接受測試，現實就是如此。幸好仍有不少有心人，願意捐錢支付時薪員工，否則不要說測試，連有冇飯食都成問題。不是每支NBA球隊都濫用特權，同樣處於重災區、剛剛由加州州長宣佈居民不得外出的勇士，籃球部總裁邁奧斯（Bob Myers）就拒絕了優先測試，認為「我們不比任何人優秀，也只不過是一支籃球隊。」

就算網隊有四名球員確診，比起前線醫護，他們仍是較安全的一群，而且只得一人有病徴，所以紐約州市長Bill de Blasio就表示，其他NBA球隊不應先接受測試，因為尚有緊急病人在等候。雖然NBA球隊方面，很快就表示他們都是接受私家測試，不影響公共醫療系統；而球員工會總裁Michele Roberts也認為，是因聯邦政府無能，所以他們才要用自己的方法去保護，而施華也出言坦護，指NBA球星可能是超級帶菌者，因為他們會接觸很多年輕人，暗示有必要先作測試，以保護市民。在美國這國度，在資本主義社會，有錢就等於是特權階級，這形象絕對牢不可破，今次NBA的公關如何處理，也是一門學問。

仙道彬
熱愛睇波，更愛落場打波